\begin{abstract}
	\textbf{TODO: Nie wiedziałem ja zabrać się do streszczenia pracy. Na razie napisałem wersję tymczasową. Przydała by mi się pomoc w zrozumieniu jak należy napisać te rozdziały}
	
	Celem niniejszej pracy jest utworzenie aplikacji wspomagającej zarządzanie finansami domowymi. Wyjaśnia czym są natywne i internetowe aplikacje bankowe. Na podstawie badań określa ilość ludzi korzystających z aplikacji tego typu. 
	
	Zawiera opisy technologii, narzędzi oraz architektur, które są wykorzystywane w tego rodzaju aplikacjach. Opisuje warstwy aplikacji oraz ich zakres odpowiedzialności.
	
	Opisuje jakie wymagania zostały postawione systemowi. Modele i sposoby działania funkcji opisane są przy pomocy diagramów UML. 
	
	Praca zawiera również instrukcję opisującą działanie aplikacji z perspektywy użytkownika. Instrukcja pomaga zapoznać się z funkcjonalnościami strony. 
	
	Na koniec praca została krótko podsumowana. Opisane zostały wnioski jakie można wyciągnąć z przebiegu pracy.
	
	Celem niniejszej pracy jest utworzenie aplikacji wspomagającej zarządzanie budżetem domowym. Aplikacja umożliwia tworzenie wirtualnych portfeli lub fikcyjnych kont bankowych. Utworzone elementy pozwalają dodawać transakcję i przelewy oraz przeprowadzać analizę wszystkich transakcji swojego konta.  
	
	Zapotrzebowanie na tego rodzaju aplikację z każdym rokiem wzrasta, jak również świadomość ludzi w zakresie oszczędzania. Aktualnie w samej Polsce użycie aplikacji bankowych deklaruje ponad 80\% ankietowanych.
	
	Aplikacja została podzielona na warstwy, które są odpowiedzialne za poszczególne części działania aplikacji. Najważniejsze warstwy to serwerowa, która odpowiada za logikę biznesową aplikacji oraz warstwę prezentacji, czyli interfejs wyświetlany użytkownikowi. 
	
	Przedstawienie działania technologii oraz narzędzi, na przykład opisanie zasad tworzenia bezpiecznego oprogramowania do komunikacji między elementami projektu lub pobieranie i przygotowywanie danych do analizy.
\end{abstract}
\renewcommand{\abstractname}{Abstract}

\begin{abstract}
	The article is about creating an application for budget management support. It explains what is native and online banking applications. The thesis depends on reserch about banking applications.
	
	It describe important technologies, tools and architectures that the application uses in the software development process.  Also informs about the system architecture. 
	
	Thesis include tables with requirements and diagrams. The diagrams shows dependencies between objects. The implementation of the system is based on planed model. 
	
	It also contains an instruction about how to use a web page. The instruction describe functions and methods from the user perspective.
	
	Thesis have a summar that describes conclusions and workflow.
\end{abstract}
\setcounter{page}{40}
